{
    "data_info": {
        "documentID": "J_HIS_017711",
        "source": "온라인문서",
        "writer": "null",
        "ISBN_ISNN": "null",
        "version": "null",
        "source_language": "ko",
        "translator": "파파고",
        "source_url": "'https://encykorea.aks.ac.kr/Article/E0022332",
        "collectedDate": "2023-09-20",
        "publishedDate": "2020-01-01",
        "domain": "문화/역사관광",
        "title": "백자 철화 운룡문 항아리\n\n(白磁 鐵畵 雲龍文 壺)"
    },
    "text": "白磁  鐵畵 雲竹文 壺 (白磁 鐵畵 雲龍文 壺)\\n\n朝鮮後期の白磁壷で、1978年に宝物に指定されました。壷の高さは45.8㎝で、立丈15.7㎝、下径15.7㎝です。この壺は梨花女子大学博物館が管理しています。壷の口の部分は内径になって立てられ、胴体は肩の部分から広がってから徐々に狭くなるS字曲線を形作り、下の部分から再び広がる形状をしています。壷の乳色は灰白色を帯びており、光沢はほのかです。壷の口縁部と肩の部分には唐草文帯と蓮弁文帯が装飾され、下の部分には二重の三角線文帯を濃い鉄画顔料で描かれています。また、胴体の前面には雲と如意宝珠を飲み込むような姿勢の龍が表現されています。龍の目と口、角とひげ、たてがみと胴体のうろこ状の表現が描かれる中で、雲と一緒に躍動している様子がよく表現されています。鉄火顔料の発色は赤い鉄晶色が濃く、白地との対比が強烈です。壺の内底は曲がっており、凹状に掘り出されています。かかとには細い砂敷きがあり、焼かれた痕跡が残っています。露出した胎土は灰黄色を帯びています。このような灰白色の油と特定の形態、鉄火顔料で表現された文様は、17世紀の京畿道広州一帯の窯跡で見られる白磁にも現れています。したがって、この壺も同じ地域の官衙で生産されたものと推定されます。このような奇形の壺は、1489年に作られた白磁青画弘治2年銘の松竹文壺から始まり、16世紀後半頃の白磁青画松竹人物文壺へとつながり、17世紀前半にはこの壺から変化が現れました。特に壺の表面に描かれた雲龍門から見て、この壺は当時宮中で使用されていた龍駿港の一つだったと考えられます。S字曲線を成す長身の胴体には、針金で表現された雲龍門の姿が迫力を持って表現されており、この壺は17世紀前半の代表的な白磁鉄火壺の一つとされています。",
    "QA": [
        {
            "question": "この白磁鐵畵雲竹文壺はいつ作られましたか？",
            "answer": "この壺は朝鮮後期に作られました。"
        },
        {
            "question": "この壺の高さは何センチメートルですか？",
            "answer": "この壺の高さは45.8㎝です。"
        },
        {
            "question": "この壺はどの博物館が管理していますか？",
            "answer": "この壺は梨花女子大学博物館が管理しています。"
        },
        {
            "question": "この壺の特徴的な形状はどのようになっていますか？",
            "answer": "壺の口の部分は内径になって立てられ、胴体は肩の部分から広がってから徐々に狭くなるS字曲線を形作り、下の部分から再び広がる形状をしています。"
        },
        {
            "question": "この壺の色は何色ですか？",
            "answer": "壺の乳色は灰白色を帯びています。"
        },
        {
            "question": "この壺の装飾にはどんな文様が使われていますか？",
            "answer": "壺の口縁部と肩の部分には唐草文帯と蓮弁文帯が装飾され、下の部分には二重の三角線文帯を濃い鉄画顔料で描かれています。"
        },
        {
            "question": "壺の胴体には何が描かれていますか？",
            "answer": "壺の胴体の前面には雲と如意宝珠を飲み込むような姿勢の龍が表現されています。"
        },
        {
            "question": "壺の内底はどのような形状ですか？",
            "answer": "壺の内底は曲がっており、凹状に掘り出されています。"
        },
        {
            "question": "この壺はどの地域で生産されたものですか？",
            "answer": "この壺は京畿道広州一帯の窯跡で生産されたものと推定されます。"
        },
        {
            "question": "この壺は何世紀のものですか？",
            "answer": "この壺は17世紀前半のものです。"
        }
    ],
    "word_Count": {
        "text": 560,
        "QA": 357
    }
}